% !TEX root = ../main.tex

\chapter{核心硬件平台研发与嵌入式软件开发}

\section{嵌入式控制核心与系统集成}

为满足水下机器人在复杂环境下对实时性、可靠性与扩展性的要求，本文构建了一套以嵌入式主控为核心的控制系统。系统选用基于STM32F4系列微控制器的控制板作为底层控制核心，负责运动控制算法的实时执行、传感器数据处理以及推进器驱动指令的生成。

在系统架构设计上，采用模块化集成思路，将电源管理、推进器驱动、传感器接口与通信模块进行分层设计。嵌入式软件方面，引入面向对象的设计思想，对硬件设备进行抽象封装，构建统一的设备接口，实现控制逻辑与底层驱动的解耦。

系统软件框架主要由三部分构成：

\noindent\textbf{（1）设备抽象层（Device Layer）}  
将IMU、深度传感器、推进器驱动器等硬件统一抽象为设备对象，每个设备需实现数据更新（Update）与指令执行（Handle）接口，从而实现统一调用。

\noindent\textbf{（2）调度与任务管理层}  
系统采用基于定时器中断触发的周期性调度机制，控制主循环以固定频率（约1 kHz）运行。每个周期内依次执行状态更新与控制输出，实现确定性控制流程。

\noindent\textbf{（3）控制与执行层}  
在完成状态估计后，调用第三章所设计的控制算法，计算期望力与力矩，并通过推力分配模块转化为推进器控制指令。

该嵌入式控制框架具备良好的可扩展性和实时性，为后续控制算法优化及系统升级提供了基础。

\section{推进器驱动与底层通信协议}

推进器作为ROV的主要执行机构，其控制精度直接影响系统运动性能。传统PWM控制方式存在抗干扰能力差、分辨率有限等问题，难以满足高精度水下运动控制需求。

本文采用DSHOT数字通信协议对推进器进行控制。该协议具有以下特点：

\noindent\textbf{（1）数字化传输}  
DSHOT通过固定长度的数据帧传输控制指令，避免模拟信号在长距离传输中的失真问题，提高通信可靠性。

\noindent\textbf{（2）高更新频率}  
DSHOT300协议支持较高刷新频率，可满足控制系统对实时性的要求。

\noindent\textbf{（3）双向通信能力}  
通过Telemetry机制，电调可回传电机转速信息，为实现闭环推力控制提供数据支持。

\subsection{DSHOT通信协议实现}

在具体实现中，利用STM32F4的定时器与DMA（直接存储器访问）功能，实现DSHOT信号的高精度输出。通过预先构建数据帧，并由DMA自动传输至GPIO寄存器，实现高速且稳定的信号生成。

DSHOT数据帧通常包含16位数据，其中包括：
\begin{itemize}
\item 11位油门值
\item 1位遥测使能位
\item 4位CRC校验码
\end{itemize}

其中，油门编码将推力分配模块输出的归一化控制量映射为0-2047的数字指令，确保高分辨率的推进器驱动输出。

\subsection{转速回传与推力曲线拟合}

利用DSHOT的Telemetry功能，系统可从电调获取实时转速回传数据。软件在接收回传信号后，采用定时器捕捉模式以三倍于信号频率的采样率读取回传脉冲，确保转速信号的可靠解析。

基于回传的RPM数据，本项目进一步开展推力曲线拟合：

\begin{itemize}
\item 通过水池实验标定推进器转速与实际推力之间的关系；
\item 利用回传转速在线查表或拟合多项式，获取当前工况下的实际推力估计；
\item 将实际推力估计结果反馈到推进器控制环中，实现更加精确的推力闭环控制。
\end{itemize}

该方法解决了推进器在电压波动、水流载荷变化情况下的推力非线性问题，使高层控制器下发的推力指令能够更可靠地转化为物理推力输出。

\subsection{软件开发与后续改进}

嵌入式软件开发工作采用模块化设计，将推进器驱动、传感器采集与控制逻辑解耦。软件框架支持DeviceBase形式的设备抽象，实现统一的Update()与Handle()接口，便于后续扩展与维护。

后续改进包括：
\begin{itemize}
\item 在推进器驱动模块中加入推力查表或非线性补偿算法，提高高低档响应一致性；
\item 结合转速回传数据，实现电调与推进器模型在线自适应标定；
\item 对DSHOT通信与Telemetry机制进行容错处理，提升水下干扰环境下的可靠性。
\end{itemize}

\section{智能电源监控与保护系统设计}

水下机器人在实际运行过程中面临电源波动、浪涌电流以及短路等风险，因此设计稳定可靠的电源保护系统至关重要。本文基于LM5069热插拔控制器，构建了一套集过压保护、欠压保护、缓启动与过流保护于一体的电源管理系统。

\subsection{基于LM5069的过压/欠压保护机制}

为保证系统在安全电压范围内运行，利用LM5069芯片的UVLO（欠压锁定）与OVLO（过压锁定）功能，通过电阻分压网络设定工作电压阈值。

系统设计工作电压范围为：
\begin{equation}
19\,\mathrm{V} \leq V_{in} \leq 28\,\mathrm{V}
\end{equation}

当输入电压低于下限时，可防止电池过度放电；当电压高于上限时，则避免外部浪涌对电子元件造成损坏。当电压超出设定范围时，LM5069将迅速关闭外接MOSFET，实现负载断电保护。

\subsection{涓流缓启动与浪涌电流抑制实现}

ROV系统内部存在大量滤波电容与驱动模块，上电瞬间可能产生较大的浪涌电流，影响系统稳定性甚至损坏器件。

本文通过在LM5069的TIMER引脚外接电容，控制MOSFET栅极电压上升速率，从而实现缓启动过程。该机制使输入电流呈线性增长，有效抑制瞬态冲击电流，避免电压跌落与系统重启问题。

此外，在高电流回路中引入低阻值采样电阻，实现对电流的实时监测。为满足100A级输出需求，选用低$R_{DS(on)}$ MOSFET，并采用多颗MOSFET并联以降低导通电阻。通过在每颗MOSFET栅极串联小电阻，抑制高频寄生振荡，保证并联管路的同步开关特性。

当采样电阻两端的压降达到预设阈值时，系统进入限流模式或触发断路保护。此外，电流采样信号由ADC或比较器送入微控制器，结合软件逻辑实现报警、断电和重启保护机制，进一步增强电源系统的可靠性。

\section{本章小结}

本章围绕ROV控制系统的工程实现，对核心硬件平台与嵌入式软件架构进行了详细设计。首先构建了以STM32F4为核心的嵌入式控制系统，并提出模块化软件框架，实现设备抽象与任务调度；其次采用DSHOT数字通信协议实现推进器高精度驱动，提高了执行层的响应性能；最后基于LM5069设计了智能电源保护系统，有效提升了系统运行的安全性与稳定性。

上述硬件与软件系统为前述控制算法的工程落地提供了可靠支撑，并为后续实机实验验证奠定了基础。
