% !TEX root = ../main.tex

\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

\subsection{水下机器人概述}

水下机器人是一种能够在水下环境中执行各种任务的自主或遥控设备。它们被广泛应用于海洋科学研究、资源勘探、环境监测、军事侦察等领域。
随着技术的不断进步，水下机器人的性能和功能也在不断提升，使其在复杂水域中的应用变得更加广泛和高效。 
在“海洋强国”战略部署与海洋经济高质量发展的双重驱动下，浅水水域的水产养殖智能化监测、近海风电运维及水下工程维护已成为深蓝经济增长的关键领域。
水下机器人已经成为实现这些任务的重要工具，能够在复杂的水下环境中执行各种任务，如数据采集、环境监测、资源勘探等\cite{Xu2023}。

根据水下机器人的通信方式、供能方式、任务类型等不同，可以将水下机器人分为多种类型，如自主水下机器人（AUV）、遥控水下机器人（ROV）等。
每种类型的水下机器人都有其独特的设计和功能，以适应不同的应用需求。
前者是无线缆的水下机器人，主要通过预先编写的程序实现在水下的自主导航与操作\cite{Kang2023, ma2025state}，
后者则是通过有线连接与操作人员进行通信和控制，适用于需要实时监控和操作的任务\cite{singh2022review}。两者的详细对比参考表\ref{tab:rov-auv-compare}。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{ROV与AUV对比}
    \label{tab:rov-auv-compare}
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        对比项 & ROV & AUV \\
        \midrule
        控制方式 & 通过脐带缆实时遥控 & 自主导航与决策 \\
        供电方式 & 线缆供电 & 电池供电 \\
        应用场景 & 精细操作任务 & 大范围探测任务 \\
        作业范围 & 受脐带缆长度限制 & 受电池续航限制 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

在浅水作业领域，AUV的能源限制和通信受限使得其难以满足高精度、低时延的控制需求，而ROV则通过有线连接实现了更稳定的通信和更强的算力支持，成为浅水作业的主力平台。
因此，本文将重点关注ROV的控制系统设计、嵌入式软件开发与实验验证，以提升其在浅水水域中的作业能力和效率。

\subsection{浅水水域作业现状与挑战}

浅水水域并非“低压版深海”，其主要特征是表面波浪直接耦合、近岸潮流和底边界层作用显著、泥沙再悬浮频繁、
声学信道受表面与海底双边界反射形成多径效应、人工设施与生物附着体密集、绳缆及网箱等柔性障碍物众多。
这些特性会同时影响导航、定位、控制、通信与能耗：波浪和横流会引起横滚与侧漂并放大推进功率需求\cite{Zhao2024}；
浑浊与气泡会显著削弱视觉质量；浅层声学多路径和多普勒会降低USBL/声通信稳定性\cite{wu2024review}。
因此，浅水作业需要比深海平台更强调抗扰控位、多模态感知与低时延闭环。

\subsection{水下机器人控制系统概念}

广义上的水下机器人的控制系统是指用于实现水下机器人运动控制和任务执行的硬件系统和软件系统。它包括传感器、执行器、控制算法、通信模块等多个组成部分。
在本项目中，硬件部分主要包括传感器（IMU、深度传感器、光学相机）、执行器（推进器、舵机、关节电机）以及通信模块（电力载波设备）和计算平台（STM32F4开发板和树莓派），
软件部分则包括控制算法、通信协议、遥操作界面等。通过这些组件的协同工作，水下机器人能够实现自主导航、环境感知、任务执行等功能。

\subsection{研究意义}

\noindent\textbf{（1）工程应用价值：}在浅水水域复杂环境与高频作业需求的背景下，提升遥控水下机器人（ROV）的控制精度与系统稳定性，对于实际工程具有重要意义。
通过优化控制系统设计，可以显著增强其在结构巡检、水下运维、环境监测等任务中的作业能力，降低人工潜水风险，提高作业效率与安全性，为海洋工程应用提供可靠的技术支撑。

\vspace{0.5em}
\noindent\textbf{（2）控制理论与技术发展：}浅水环境中存在强扰动、多源不确定性及感知退化等问题，对传统控制方法提出了更高要求。
围绕抗扰控制展开研究，有助于推动水下机器人控制理论在复杂环境中的应用与发展。同时，将嵌入式系统设计与控制算法紧密结合，有助于构建高效、低时延的闭环控制体系。

\vspace{0.5em}
\noindent\textbf{（3）系统工程与集成意义：}水下机器人作为典型的机电软一体化系统，其整体性能依赖于感知、决策与执行各模块的协同优化。
通过对控制系统架构、通信机制及软件设计进行系统性研究，可以提升系统的模块化程度与可扩展性，为后续智能化功能拓展奠定基础，同时为小型化、低成本系统的工程实现提供参考。

\vspace{0.5em}
\noindent\textbf{（4）资源受限条件下的高性能控制：}在项目经费有限、计算资源受限且缺乏高精度外部感知设备（如DVL、声纳或全局定位系统）的条件下，实现水下机器人的高性能控制具有重要现实意义。
相比依赖高算力与复杂模型的方法，本文聚焦于在“弱感知、弱算力”条件下，通过优化控制结构设计，实现稳定、可靠且具有工程可行性的控制效果。这不仅降低了系统成本与部署门槛，
也为水下机器人在中小规模应用场景中的推广提供了可行路径。

\vspace{0.5em}
\noindent\textbf{（5）国家战略与产业意义：}本研究契合“海洋强国”战略与海洋经济高质量发展的需求。通过提升浅水作业装备的自主可控能力与智能化水平，有助于推动水下机器人在海洋资源开发、
生态保护及工程保障等领域的应用，促进相关产业链的发展与升级，具有显著的社会与经济价值。

\section{国内外研究现状}

本文将水下机器人主流控制方法归纳为三类：无模型控制、模型控制和基于学习的控制。三类方法分别从不同角度解决水下机器人在强非线性、模型不确定及复杂环境扰动下的控制问题，形成了各具特点的技术路线。

\subsection{无模型控制}

无模型控制方法不依赖精确的水动力学模型，主要基于系统误差信号或输入输出数据直接构造控制律，在水下机器人等强非线性与高不确定性系统中得到广泛应用。典型方法包括比例-积分-微分（PID）控制、模糊控制等。

在工程应用中，PID控制因其结构简单、实现方便，被广泛用于ROV的定深控制与姿态稳定控制。然而，由于水下环境具有显著的非线性与不确定性，传统PID控制在复杂工况下往往难以兼顾响应速度与稳态精度。
因此，近年来研究多将PID与智能控制方法相结合以提升性能。例如，Dong等提出基于区间二型模糊系统的模糊PID控制方法，通过引入模糊规则处理系统不确定性，
在无需精确动力学模型的情况下显著提升了ROV深度控制的鲁棒性与抗干扰能力\cite{dong2023robust}。

此外，也有研究在建立简化动力学模型的基础上，将模糊控制与PID控制相结合，用于降低模型依赖性并提高系统适应能力。例如，Kong等针对水下机器人提出模糊控制与级联PID相结合的控制方法，
在存在外界扰动与模型不确定性的情况下实现了良好的控制性能\cite{kong2020dynamics}。

总体而言，无模型控制方法具有实现简单、计算量低、对嵌入式平台友好等优点，特别适用于成本受限或模型难以获取的水下机器人系统。然而，该类方法难以显式处理多自由度耦合关系与输入约束，
在多推进器协同控制及复杂任务场景下，其控制性能和可扩展性仍存在一定局限。

\subsection{模型控制}

模型控制方法以水下机器人动力学模型为基础，通过显式描述系统的非线性特性与耦合关系，实现高精度控制。该类方法通常建立在Fossen提出的六自由度非线性动力学模型基础之上，
将系统动力学统一表示为包含惯性、科里奥利力、水动力阻尼及恢复力项的非线性方程\cite{fossen1995nonlinear}。

在控制方法方面，传统模型控制包括基于Lyapunov理论的反步控制、自适应控制及滑模控制等，主要应用于姿态稳定与定点控制任务；其中滑模控制具有较强的抗扰能力，但存在抖振问题。
针对轨迹跟踪问题，模型预测控制（MPC）及其非线性扩展（NMPC）近年来得到广泛应用，该类方法通过在线求解有限时域优化问题，可同时处理系统非线性、输入约束及状态约束，
在AUV轨迹跟踪、避障及动态定位任务中表现出良好性能\cite{heshmati2019robust,heshmati2020robust}。

此外，为提高系统在复杂环境中的鲁棒性，扰动观测器方法被引入模型控制框架，通过对海流及未建模动态进行在线估计与补偿，进一步提升控制精度\cite{hu2024disturbance}。

总体而言，模型控制方法能够系统刻画水下机器人动力学特性，在高精度轨迹跟踪和复杂约束处理方面具有明显优势。但其性能依赖于模型准确性，参数辨识困难且在线计算量较大，在实际工程中存在一定应用门槛。

\subsection{基于学习的控制}

基于学习的控制方法通过神经网络、强化学习等数据驱动技术，从仿真或实验数据中学习控制策略或系统动态特性，以减弱对精确模型的依赖。根据相关研究，该类方法主要包括基于模型的数据驱动方法、
无模型强化学习方法以及与传统控制相结合的混合方法\cite{Hong2025Review}。

在方法层面，基于模型的数据驱动方法利用神经网络、高斯过程或Koopman算子等对系统动力学进行建模，并与传统控制方法结合；无模型方法则以深度强化学习为代表，通过与环境交互直接学习控制策略，
典型算法包括PPO、DDPG、TD3及SAC等，已在AUV轨迹跟踪与路径规划中得到应用。此外，模仿学习及其与强化学习结合的方法可利用专家经验提升训练效率，在复杂任务中展现出良好性能。

相比传统方法，基于学习的控制具有较强的自适应能力和泛化能力，能够处理复杂环境和未知扰动。然而，该类方法仍面临样本效率低、训练稳定性不足、可解释性较差以及仿真到实物迁移困难等问题，
其在工程应用中的可靠性仍有待进一步验证。

\subsection{小结}

综上所述，无模型控制方法实现简单、适用于资源受限场景，但难以处理复杂耦合系统；模型控制方法能够提供高精度与可解释性，但依赖准确模型且计算复杂；基于学习的控制方法具有良好的适应性与发展潜力，
但尚存在工程应用障碍。三类方法各具优势与局限，当前研究趋势逐渐向模型与数据驱动相结合的混合控制方法发展。

\section{本文主要研究内容与目标}

针对浅水水域中小型ROV在复杂流场扰动、弱感知条件和资源受限平台下的高精度控位需求，本文围绕“控制系统模块设计与综合试验研究”这一主题展开研究。结合本课题的工程背景与本人在项目中的主要工作，
论文以控制系统为主线，重点研究水下机器人动力学建模、运动控制算法设计、仿真验证、嵌入式实现以及综合实验评估等内容。

本文的主要研究内容包括以下几个方面：

\noindent\textbf{（1）ROV动力学建模与模型简化。}
基于Fossen水下机器人建模理论，建立面向小型ROV的六自由度非线性动力学模型，明确惯性项、附加质量项、阻尼项以及恢复力项的物理意义。在此基础上，结合浅水低速作业特点及平台结构对称性，对惯性矩阵、
阻尼矩阵和恢复力向量进行合理简化，为后续控制器设计与嵌入式部署提供统一的数学基础。

\noindent\textbf{（2）运动控制算法与推力分配方法设计。}
围绕姿态稳定与定深控制需求，构建分层级闭环控制架构，设计适用于浅水复杂扰动环境的姿态与平移控制方法，并结合模型前馈补偿减小系统固有动力学影响。同时，针对8推进器过驱动布局，建立六维广义力到
推进器推力指令的映射关系，完成推力分配与控制输出解算。

\noindent\textbf{（3）基于MATLAB/Simulink的控制仿真平台构建。}
搭建包含动力学解算、推进器模型、传感器模拟及环境扰动模块的闭环仿真平台，对所设计控制策略在洋流扰动、线缆张力及参数不确定条件下的响应特性进行验证，为控制参数整定和算法迭代提供依据。


\noindent\textbf{（4）硬件系统设计与嵌入式软件实现。}
围绕控制系统工程落地需求，完成电源保护板、推进器驱动链路及嵌入式控制框架的设计，实现基于STM32F4平台的高频控制循环与DSHOT推进器控制，并构建面向设备抽象、任务调度和通信解耦的软件体系，
为实机稳定运行提供硬件与软件支撑。

\noindent\textbf{（5）综合实验与系统性能评估。}
在完成控制算法与硬件系统集成后，通过仿真和实机试验对系统进行综合评估，重点考察姿态跟踪、深度跟踪、控制稳定性以及系统联调效果，并结合实验现象分析当前系统在动力学参数辨识、
扰动补偿及推力非线性映射等方面仍存在的问题，为后续优化方向提供依据。

综合上述研究内容，本文的总体目标是在弱感知、弱算力和工程成本受限的条件下，设计并实现一套适用于浅水水域小型ROV的控制系统方案，使其具备良好的姿态稳定能力、定深控制能力和工程可实现性。
论文希望在保证系统模块化与可扩展性的同时，实现横滚/俯仰控制误差不超过$\pm 2^\circ$、定深误差不超过$\pm 10\ \mathrm{cm}$，并通过仿真与实验验证所提方法的有效性。

\section{论文结构安排}

本文共分为六章，整体结构如图\ref{fig:thesis_framework}所示。按照“问题提出—理论建模—算法设计—系统实现—实验验证—总结展望”的逻辑展开，逐步完成从理论分析到工程实现的闭环研究。

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        every node/.style={font=\small},
        chapter/.style={
            rectangle,
            rounded corners=2pt,
            draw=black,
            align=center,
            minimum width=0.78\textwidth,
            minimum height=0.95cm
        },
        arrow/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
    ]
        \node[chapter] (c1) at (0,0) {第1章~~绪论\\研究背景与意义、国内外研究现状、本文主要研究内容与目标};
        \node[chapter] (c2) at (0,-1.8) {第2章~~ROV动力学建模与控制系统总体设计\\建立六自由度动力学模型，完成模型简化与控制架构分析};
        \node[chapter] (c3) at (0,-3.6) {第3章~~运动控制算法设计与仿真验证\\设计姿态/速度控制、模型前馈与推力分配方法，并开展闭环仿真};
        \node[chapter] (c4) at (0,-5.4) {第4章~~硬件系统设计与嵌入式软件实现\\完成电源、驱动、通信与嵌入式控制框架设计};
        \node[chapter] (c5) at (0,-7.2) {第5章~~综合试验与结果分析\\开展实机联调、姿态与深度跟踪实验，并分析系统性能与不足};
        \node[chapter] (c6) at (0,-9.0) {第6章~~总结与展望\\总结全文工作，分析局限并提出后续研究方向};

        \draw[arrow] (c1) -- (c2);
        \draw[arrow] (c2) -- (c3);
        \draw[arrow] (c3) -- (c4);
        \draw[arrow] (c4) -- (c5);
        \draw[arrow] (c5) -- (c6);
    \end{tikzpicture}
    \caption{论文整体结构安排}
    \label{fig:thesis_framework}
\end{figure}

各章主要内容安排如下：

\noindent\textbf{第1章 绪论}：
介绍课题的研究背景、工程意义以及浅水水域小型ROV控制系统研究所面临的主要问题；总结无模型控制、模型控制和基于学习控制的国内外研究现状，并给出本文的主要研究内容、研究目标及论文整体结构安排。

\noindent\textbf{第2章 ROV动力学建模与控制系统总体设计}：
围绕小型ROV在浅水环境下的运动特点，基于Fossen理论建立六自由度动力学模型；结合平台结构与任务工况对模型进行合理简化，并分析控制系统总体架构、状态变量定义及控制问题描述，为后续控制器设计奠定理论基础。

\noindent\textbf{第3章 运动控制算法设计与仿真验证}：
针对姿态稳定与定深控制需求，设计分层闭环控制算法，研究姿态控制、平移控制、模型前馈补偿和推力分配方法；在MATLAB/Simulink环境下构建闭环仿真平台，并在典型扰动条件下对控制效果进行验证与分析。

\noindent\textbf{第4章 硬件系统设计与嵌入式软件实现}：
面向工程实现，介绍电源保护板、推进器驱动、DSHOT通信及嵌入式软件控制框架的设计方法，阐述控制算法在STM32F4平台上的移植与实现过程，以及设备抽象、任务调度和通信管理等关键软件机制。

\noindent\textbf{第5章 综合试验与结果分析}：
通过仿真与实机实验对系统进行综合验证，给出姿态跟踪、深度跟踪及控制稳定性实验结果；进一步结合系统联调现象，分析动力学参数辨识误差、扰动补偿不足和推进器非线性映射等问题，并讨论后续优化方向。

\noindent\textbf{第6章 总结与展望}：
总结全文的研究工作与主要结论，归纳本文在ROV控制系统设计、仿真验证和工程实现方面的研究成果，并对动力学参数辨识、先进抗扰控制算法和开放水域试验等后续工作进行展望。

\section{本章小结}

本章首先介绍了水下机器人特别是ROV在浅水水域作业中的研究背景与工程意义，分析了浅水复杂环境对控制系统在抗扰性、实时性和可靠性方面提出的要求；
随后从无模型控制、模型控制和基于学习的控制三个方面梳理了国内外研究现状，归纳了各类方法的优势与局限。在此基础上，结合本文的研究对象与项目背景，
明确了论文围绕动力学建模、控制算法设计、仿真验证、嵌入式实现及综合实验展开的主要研究内容与目标，并给出了全文的章节安排。上述内容为后续章节开展具体的理论分析、系统设计与实验验证奠定了基础。
