% !TEX root = ../main.tex

\chapter{总结与展望}

\section{全文总结}

本文围绕浅水水域小型遥控水下机器人（ROV）的高精度运动控制问题，以"弱感知、弱算力"条件下的工程可实现性为导向，从动力学建模、控制算法设计、嵌入式软硬件开发到仿真与实机实验验证，形成了完整的闭环研究。主要工作与结论归纳如下：

\textbf{（1）动力学建模与简化。}基于Fossen六自由度非线性动力学框架，建立了ROV的完整动力学模型，涵盖刚体惯性、附加质量、科里奥利力、水动力阻尼及恢复力等各物理项。针对ROV的低速、近水平航行特点，通过中性浮力设计、重心浮心共线配置以及对角化近似等工程简化策略，得到了保留主要动力学特性同时显著降低实时计算开销的简化名义模型，为后续控制算法设计提供了可工程化的模型基础。

\textbf{（2）高精度运动控制算法设计。}设计了SQRT-PID双环姿态控制器，外环通过平方根映射抑制大误差下的控制量突变，结合积分抗饱和策略保证稳态精度；内环通过角速度反馈增强系统阻尼。平移方向采用速度闭环控制。在此基础上，引入基于简化模型的前馈补偿项抵消已知惯性力与阻尼力，采用扩展状态观测器（ESO）对未建模动态与外部扰动进行在线估计与前馈补偿。针对六推进器过驱动布局，建立了推力分配矩阵，通过伪逆法实现最小能耗分配。整套控制算法在保证控制性能的同时兼顾了嵌入式平台的实时计算约束。

\textbf{（3）嵌入式软件与硬件系统开发。}在STM32F4平台上，设计并实现了基于统一设备基类的模块化嵌入式软件框架，通过"自下而上状态更新、自上而下任务执行"的调度机制保障多外设、多频率任务的协同运行。推进器驱动方面，实现了DSHOT数字通信协议以替代传统PWM方案，利用GPIO-DMA硬件加速和CRC校验实现了高频、高精度的油门控制与转速回传。电源系统方面，基于LM5069芯片设计了具备缓启动、欠压/过压保护及过流限制功能的电源保护板，确保了ROV在复杂工况下的供电安全。

\textbf{（4）仿真验证与实机实验。}在Simcenter STAR-CCM+中针对附加质量与阻尼系数的不同物理特性分别设计稳态与瞬态仿真工况，求取了六自由度水动力参数矩阵。基于MATLAB/Simulink的闭环仿真与静水实机实验均表明，所设计的控制方案具有较快的响应速度、较高的稳态精度和良好的运行稳定性，验证了从建模、控制到嵌入式实现的整体技术路线的有效性与工程可行性。

\section{研究工作展望}

本文在ROV运动控制方面取得了一定成果，但仍存在以下值得进一步研究的方向：

\textbf{（1）复杂环境下自适应控制。}当前控制器参数的整定主要针对静水或弱扰动工况，在强波浪、复杂海流或浑浊水域等恶劣环境下，固定参数的控制策略可能难以保持最优性能。后续可引入在线参数自整定或增益调度策略，使控制器能够根据环境变化自动调整控制增益，提升系统在时变扰动条件下的鲁棒性。

\textbf{（2）控制参数在线辨识与自适应推力分配。}当前推力分配矩阵基于推进器布局几何关系确定，未考虑推进器性能退化、螺旋桨缠绕物或局部故障等实际作业中可能出现的情况。后续可研究基于在线推力估计或电流反馈的推进器健康状态监测方法，并结合约束优化实现推力分配的在线重构，提升系统在推进器故障或性能退化条件下的容错能力。

\textbf{（3）多传感器融合与SLAM定位。}目前的水下定位主要依赖深度传感器和IMU航迹推算，缺少全局定位能力。后续可融合水声定位（USBL）、多普勒测速仪（DVL）或视觉SLAM等技术，构建更完整的水下导航定位方案，使ROV具备长时间、大范围的自主导航能力，满足更复杂的浅水作业任务需求。
